序

　　一九八五年冬天，一個冰天雪地的清晨，我抵達紐約機場。租了部車，帶着一些恐懼，馳往長島的花園市（Garden City），卡內基訓練總部，本書作者戴爾．卡內基先生創辦機構的所在地。想不到的是，此行改變了我後來的一生。也很可能改變很多人，特別是華人地區的人。

　　戴爾．卡內基在1912年創辦了卡內基訓練。當時只有一個人，一個教室，一種語言，在一個國家，推動一種課程。

　　今天，2014年，全世界有90個國家，以30種語言在教導卡內基訓練。畢業學員已超過900萬人。全球華人也一定超過50萬人受過此訓練了。

　　在這剛超過一百年的過程中，發生了一件大事。那就是在1936年，戴爾．卡內基寫了一本書。書名是：『如何蠃取友誼與影響他人』（How To Win Friends and Influence People）。出版後大受歡迎，數周內就成為暢銷書，並在紐約時報暢銷書排行榜長達十年之久。卡內基也即時成為名人，經常演講與接受廣播訪問。很多人也是因這本書而接觸到卡內基訓練，特別是在台灣與大陸。

　　1938年未經授權的中文版就出現了。書名是：『人性的弱點』。我不太喜歡這書名。看過這本書的人，可能都頗有同感。這本書所強調的溝通人際關係的原則，諸如：不批評、真誠的讚美與感謝、關心他人、多聆聽、衷心的給別人重要感等，不但不是人的弱點，而且是人最珍貴的優點。因此我們在1990年從Simon & Schuster 出版社取得全球中文版權後，幾經商榷，最後決定以『卡內基溝通與人際關係』為書名。

　　這20多年來，這本書一直是卡內基訓練的教科書。無論是領導管理課程，或溝通團隊訓練，或銷售訓練，甚至青少年訓練都採用這本書。因為書中的哲理常是我們生活、工作的成功關鍵所在。

　　最後，我想用巴菲特的故事做結語。巴菲特在他的自傳書『雪球』中說，當他還是中學生時，有一次在他祖父的書架上看到這本書。於是他就照着書中的原則試試看。他欣喜的發現，他的朋友多起來了，校園生活開心，學生活動也得到更多的支持。每當他違反書中的原則，同學會離他而去。他的學生生活也變得難過了。

　　更有意思的是，巴菲特一直到今天還常常在訪問時，強調卡內基訓練改變了他的一生。他以前既害羞，又內向，很不會溝通。受過卡內基訓練後，他不只是會溝通，而且熱衷於溝通。他將他的成功歸因於人際溝通。而這正是這本書的精華所在。

　　巴菲特成功了。我們也會成功。